【即時頭條】人口急缺的日本需要一場文化變革

日本首相安倍晉三(Shinzo Abe)一直以來都在努力與日本令人擔憂的人口下降現象鬥爭：推廣機械人和其他促進生產力進步的科技、使更多女性成為勞動力，甚至將迎接外國人的大門敞開得更大了。然而，很顯然他還需要再接再厲，特別是在鼓勵移民方面。

日本公司已經表示它們找不到可以僱傭的人，而情況並不會在未來得到改觀——政府研究人員預計，到2065年，日本的人口將下降三分之一，那時40%的人口將由老年人組成。平均每一位65歲以上老人將由1.3名勞動力供養，而2015年這個數字是2.3名。

安倍的政策確實提高了出生率，但平均每位女性生育1.44個孩子的長期生育率仍遠遠低於人口置換率。研究人員稱，如果想要維持目前的人口數量，日本每年需要接納超過50萬的移民。（日本在2015年接納了72000名移民。）對於日本這樣一個具有島國封閉思想且群體單一的國家來說，每增加一點移民數量都會是一個艱鉅的任務。

但這並不是說日本已經無計可施了。雖然安倍晉三最近傳出了一些醜聞，但他仍是日本近年來最強有力的領導人。無論是在執政黨自由民主黨(Liberal Democratic Party)的黨內或者黨外，他都鮮有競爭對手。他也已經證明了自己在風險非常大時仍能一往無前——比如重新修訂日本防衛計劃，以及為了進一步發展跨太平洋夥伴關係協定(TTP)而作出讓步。

他現在需要說服日本民眾相信大幅度增加移民數量是必不可少的。目前為止，增加人口流入的舉動並不是那麼明顯——比如說引進更多低技能的外國工人，這是擴充後的所謂培訓計劃的一部份。（順便一提，這個計劃助長了虐待勞工的現象。）日本至少需要一個在正確監督引導下的外來工人項目，且這個項目應當為勞工提供獲得在日永久居留權的渠道。一旦大眾了解了這個意圖，政府還能在語言課程和其他幫助新人融入社會的項目上投入更多資金。

日本應該歡迎畢業後想要在留在日本工作的留學生，並鼓勵技術移民。在某些方面，降低人為製造的高門檻顯得至關重要：比方說，如果想要緩解照顧老年人的人手嚴重短缺的問題，就應該重新設計難得沒天理的外國護士考試。

日本還需要更大範圍的文化觀念轉型。它必須接受不那麼孤立封閉的觀念，並在商業領域和其他交流中鼓勵使用英語。如果像有些人擔心的那樣，接納來自不同文化的勞動力會破壞日本這家「大公司」傳統的管理層與員工之間舒適關係的話，這可能也並不是什麼壞事：占主導地位的觀念抑制了工資的增長，還滋生了自滿的情緒。

日本承擔不起自滿的後果。如果這個國家無法應對人口的挑戰，它將無法逃脫衰退的命運。想要保持繁榮，日本必須有所改變。撰文/彭博社
#安倍晉三 #日本勞動力市場 #TPP

香港年輕人既希望
移民日本

職場文化

淪陷

如果第時個個支那老細?

諗緊畢業後留唔留日本做野

On撚9
地球人口已經多到仆街，生仔成本又高，正路都係開始機械化
好似你d支那賤種咁咩屌，仲要覺得14億蝗唔夠要玩兩胎
仲想叫人開門口比你班仆街蝗走入去殖民？定係叫收你班低質移民，入到去要人養搞撚到要養多班咁先啱你心水

咪睇下啲日本人點搞囉
唔係全民都係技術工人，低下階層就俾機械搶飯碗，噉啲冇技術嘅人做乜春呀？
基本工資呀？噉啲錢點嚟？咪又係加稅，加咗稅啲稅又邊到嚟？咪嗰班夾心階層食晒囉
根本世界唔係你地諗咁簡單 鬼唔知唔移民差咩，但唔做任何嘢根本就死路一條，1個年輕人養4個老人家，啲稅重撚死佢地啦

日本援交妺一定做好多廢老生意

Make Japan Great Again!

過多廿年啲BB BOOMER死晒，啲人口比例咪去返正常水平囉

仲有，機械提高咗生產效率，咁一個年輕人養到4個老人好撚出奇咩

年輕人搵唔工
機械人代替晒中下層工
點養?

美國人：OT? 不了
菲律賓人：OT? 不了
台灣人：OT? 不了

香港人：OT? 慣啦冇問題！
OT文化大家一樣

以前一間工廠要1000人，轉曬機械人，只需20人做維修，都可以生產返同以前一樣數量嘅食品用品，咁嗰980人會做乜，咪唔使做囉，可以投身其他「不事生產」嘅行業，如創作、音樂

一千年前人人都要落田耕足十三四個鐘先唔會餓死人，咁出現咗工業革命、大規模機械化耕田之後，以前耕開田班農民去咗邊?

以前要八個鐘先做完嘅工作
依家有咗電腦幫手，以經快咗好多
依家做八個鐘嘢嘅生產力，一定高過三十年前做八個鐘

所以，如果假設三十年後嘅科技可以再提高人嘅生產力一倍嘅話，三十年後一個人做一日等於依家做兩日，咁每個人養多一倍老人又有乜所謂

以及，現時體力勞動工作己減少，老人都未必冇生產力
三十年後嘅60,70歲老人正係二十世紀80,90年代高教育嘅一群
就算老咗都一樣可以文職工作

工業革命係帶嚟人口增長呀
工業革命係同依家機械化嘅衝擊根本兩回以前工業革命帶嚟嘅係經濟增長，家庭數目上升，轉型唔同嘅工業，人口需求反而升咗
依家機械化嘅結果係唔會令人口需求增加，因為依家機械化係會完全淘汰低技術員工，以前工業革命低技術員工唔做人力車都可以做燒煤員工。依家你做唔到收銀員可唔可以做生產收銀機呀？自己再諗下有咩分別啦
創作、音樂、文化根本係第個領域，人地收銀俾人淘汰，你叫人去寫劇本定寫歌呀？依個就係結構性失業呀

都係回歸嗰句，你失業嘅人邊個養？基本工資？啲稅邊到嚟？最後咪會加重咗啲夾心層嘅負擔囉

好多人仲未明個世界趨勢
依家趨勢係講人工智能
啫係體力勞動嘅，out
一般要用腦嘅，都out
淨返真係要人嘅工種只會越嚟越要求高技術
老嘅固之然冇得做，冇技術
後生嘅都有一堆冇得做
唔係睇工業革命嗰個咩一部機做3個人嘅嘢噉樣計
依家係一部機做10個人嘅嘢，包括多3個做操作、3個做服務、1個做管理
依家係幾層嘅工種一次過結構性失業呀
淨返做嘢嘅人咪嗰啲讀幾廿年書嘅IT狗呀ENGIN狗呀醫生呀嗰啲囉，嗰啲就真係辛苦啦，講努力佢地比其他人多好多，但回報就唔方多得去邊

當20人做合理工時嘅嘢就足以養活1000人嘅時候，咁嗰980人點解一定要工作先

解放咗呢980人嘅勞動力，佢地全身可以投入自己鐘意嘅領域，有邊個人一出世就識寫劇本作曲先，養到呢班「低技術工人」學識寫劇本作曲，同養一班細路學識寫劇本作曲又有乜分別？

On9仔 你試下依家辭職出去學寫劇本囉
剩係交租你都死啦
定係你食果啲廿幾三十歲仲食屋企住屋企唔比家用要屋企人養果啲

人係咪一定要工作先？
當機械可以發展到自我修理同醫生AI嘅時侯
咁食品，用品會「無中生有」咁出到嚟嘅話，人仲「辛苦工作」嚟做乜

屌，你用自己一個人嚟睇

依家講緊社會角度啊屌，結構性失業之後，多咗呢班冇野做嘅人，政府咪要調配呢班人去其他唔會俾AI取代嘅領域，養到佢教到佢有新嘅技能囉

用返上面個農民轉去燒煤工人嘅例子，唔通個農民一放低個耙頭就識燒煤咩，咪又係要教，咁個農民係放低耙頭到學識燒煤之前邊個養？

講就輕鬆啦
做又36，唔做又36，邊個出嚟做IT仔做醫生讀幾廿年書出嚟服務你呀？
同堆唔好幻想啲乜嘢自我修理跳晒step
當你可以唔洗做嘢就有錢時邊個出嚟同你研發自我修理先？邊個出嚟保養佢先？邊個出嚟研發疫苗畀新病毒先？ai呀？又邊個出嚟研發佢呀？
人就係有慾望先有動力，係可以做到全民唔洗做嘅境界嘅，但唔係跳晒step噉囉，淨係過渡期已經玩死一堆人

其實講到尾問題都係日本技術移民門檻太高（記得睇過我份工，除左必要既識日文外，仲要你係當地搵到工+年收入要高過某數字，而果個數字高過我響香港目前搵緊既收入）

如果降門檻去收技術移民係好事

但相反因為低技術工作唔夠勞動人口而去引入低技術移民根本錯哂，到時入到黎，物價高人工低生活唔到，係咪你政府補貼養先？正如上面講，最後又係加稅，又落返夾心層度

依家就係有班人想以後唔洗做搞緊個alpha go囉
高智能ai係技術奇異點
咁發明到高智能ai之前咪人人都要做，發明到嗰一瞬間咪人人都唔洗做囉

人類係比工作綁住
世界始終會有一日去到科技取代一切既地步
到時果d觀念會消失

我同你講需求
你有幾多對耳幾多對眼？
娛樂文化事業點養到大多數嘅人口？
你講嘅去文化事業係維生嘅事業，就要有咁大嘅需求先有用
結構性失業唔係講緊5%失業，有報告話人工智能會令30%失業，你係咪可以日常生活畀多30%去養依啲人先？
btw燒煤係唔洗學，但寫劇寫歌你起碼要有5 6 7年去浸淫，而且仲要係人人有收穫，最終可以只有一半係成功維到生，其他都係失業

其實真係冇嘢好討論
你地講緊嘅係概念嘅嘢，我係講緊趨勢嘅嘢
俾你講到個社會主義幾好都好，現實係一個意識形態唔係你發下牢騷話世界幾差就會變
人係有慾望，而且世界主流都係右派嘅資本主義，你話要ai去養百萬人就免費畀你用呀？問過啲資本家未？
你要理想化我都冇法

人工智能會令30%人失業，嘅隱藏意思係只需70%人做返同樣數量嘅嘢就生產到足夠100%人嘅生活所需，維持到現今嘅生活質素

70%人就可以做到100%嘢，咁嗰30%人咪可以做自己鐘意做嘅嘢囉

你可以換個諗法，呢30%人並唔係另外70%人養，係ai養住先，等佢地可以發展其他方向

其實個題目係點樣養老人
依家啲老人咪又係唔洗做就有綜援，有得食有得住

咁香港嗰幾十萬老人咪免費用緊社會資源囉，班資本家都冇強烈反對個綜援同生果金制度

啫係理想化囉
ai點養嗰啲人？ai都係資產嚟，值錢嘅，你估擁有依個ai嘅人會點處理？唔洗多講啦
ok，你話政府買個ai返嚟派街坊，之後30%人就食老綜，錢又係邊到嚟？唔洗多講啦
現實係你幻想做到社會主義人人happy嘅ai世界都係資本主義下嘅產物，唔會做到你想有嘅結果

資本家有反對，但反對得最大聲嘅永遠都係夾心、中產
你咪派老綜囉，收嘅梗happy格，畀嘅點say先？

人口問題係日本政府講

係「養住先」，唔係「養」
代入資本家嘅想法，依家有30%得舊時代生產力=毫無生產力嘅一堆人，可以點解決？
我上面提出嘅咪就係捉呢班人去學一啲ai取代唔到嘅工作囉，我諗到嘅係寫劇本作曲，他日學成之後，就算只得一成人成材，呢個「養住先」都叫有價值

因為70%人就生產到100%食物，就算點大食，都冇可能每日都食多30%飯，咁呢30%飯如果唔投資落呢30%舊時代生產力嘅人學新技能度，都係倒落海，如果係係資本家，你會選擇投資落呢30%舊時代生產力嘅人學新技能度定係將多出嚟嘅30%飯倒落海？

果30% 係等死等淘汰

跟本科技進步，人口就應該相對減少，而家只不過係個交接期，等啲老野死得差唔多，個問題就會解決。勉強要制造人口平衡，只會變成惡性循環香港就係最好例子，仲要係吸收低技術/不事生產嘅勞動力或間諜

supply多咗自己會識cut
點會多咗
都係個個問題
我點解要養你？

他日學會新技能後貢獻返資本家

有錢收唔駛做點解要學乜學乜？

咁咪資本家講一句「唔去上堂就冇飯開」咁咪得囉

仲有，冇得唔養，當30%冇嘢做，又冇飯食就會搞革命推翻資本家
咁你話可以開槍殺曬佢地，咁不如結構性失業嗰一瞬間就殺曬佢地，咁就唔存在結構性失業呢個問題啦
以及，殺曬佢地，亦都會影響仲有嘢做嘅人，他日結構到佢地咪死，咁佢地就hea做唔再研發啲可以取代自己嘅ai

上面諗到人類咁美好既
近十年日本已經有好多人唔做野喺屋企hea

個社會有警察有軍人，你做最窮嗰批去到餓死先走出黎抗議係冇用
而未去到絕境，要hea既人一樣會hea

問題就係機械人同人工智能會取代大部分工作
未來會有大量人士失業
今日仲輸入外勞就等於未來更多人要攞福利
而日本高齡化勞動人口減少
就係適合人工智能同機械化發展

大公司仲係玩終身聘用制 同咁反對人轉工
你份糧點吸引到有技術ge外來人口 落地生根

香港打工衰到極都可以由一個地獄跳去第二個地獄
係日本中年失業真係聽自殺

你意思係由現時用時間出賣勞力去做一d有生產力但無創新既活動 變到用時間出賣勞力去諗創新活動去發掘新既生產力？

咁咪即係依家嘅機械化程度己經足夠有一班隱蔽青年隱蔽中年唔使做又啱啱好夠食

他日ai取代30%低技術勞工嘅時候，可以想像成呢班隱蔽青年隱蔽中年擴大成佔社會嘅30%，只俾啱啱好唔死嘅飯量俾佢地，咁就唔會反抗

如果呢班低技術勞工要食好啲着好啲，咪乖乖地去學新時代技能囉

你就真係on9仔啦
人地講人工智能取代人類解放勞動力
你就講而家

人工智能同機械人發展太快
當大量人受影響
未來使用應該會收重稅
減慢受影響速度
d錢會變成全民最低入息
Bill Gate都講過人工智能要收稅

係，ai會將呢班低技術人員由高度重覆性體力工作解放出嚟，咁多咗啲時間就會去諗去學其他嘢，去產生新時代生產力

或者，你可以想像成，三十年後學唔識新時代技能嘅人即係2017年嘅智障人士，社會必須要包容不幸嘅人，養佢一世，因為你同我都有機會不幸，我地都想不幸嘅時候社會會養起我一世

ai真係發成熟果陣就唔係3成失業而係3成人就業啦
無端端點解要d有錢佬養果七成無生產力既廢人

咁依家啲無生產力嘅老人同殘障人士邊個養？

唉 話公司請唔到人
根本就係公司問題我覺得
我自己本身日本留學
依加出黎做緊野，我自己做緊間公司細公司黎
一直想請多個社員，從一話請人開始
就大大話話有成二十幾個人黎見工，其中一半我都有在場睇佢地面試。
我自己覺得有一半都合格既
但個on9老細就左推又推，又要人後生，年紀大啲就話要經驗。仲要人地識講外語最好。
人工又唔算話好高。最離譜係有一個女仔算幾好
識啲英文，之後佢竟然話佢黎見工，都唔燙下件衫。事實佢件杉係有啲唔整齊，但有無咁嚴重阿？
所以話點解日本人唔鐘意搵工面試
亦係其中一個原因日本人好少辭工
因為面試真係好撚柒煩

日本d咁既濕鳩OT職場文化，外國佬先唔陪你癲

自己養自己啦

返工方面, 依家日本OT文化係咪仲係咁勁? 會唔會經常有過勞死新聞?

你錯啦，依家呢個人人都唔會餓死既年代根本唔係計生產力
生產力一早超過晒全部人基本所需
如果唔係都唔會咁多wastage
而且，支持依家社會既唔係任何實際物質而係資本主義，即係錢
而係班仆街資產家幾時都要賺盡既風氣下，工資同生產力已經脫左軌好耐

社會老人化有兩大問題
一。好大部份老野一個仙都無儲，全靠福利支持，每月食緊大量錢
二。另外一部份老野就係大資產家，坐擁大量資產，由於佢怕死之前用晒d 錢/俾左d 錢仔女佢地就唔會再關心自己，所以佢地相對既支出又非常細通常拎住一大舊資產唔洗持續三四十年直到死左，frozen 左好大量資金
兩個情況加埋底下，呢個社會根本唔會夠資金周轉，遲早破產

其實而家日本職場文化係點
睇日劇好似日日放左工都要陪上司同事去居酒屋
痴鳩線相信香港人放左工就拿拿臨返屋企啦

聽過elon musk既talk 佢都話ai 會replace人力 叫定政府預備定一筆錢去應付依個問題

倒落海
年宵送花去堆填區都唔俾你汁
酒樓送廚餘去堆填區都唔會免費派俾你食
因為一免費俾你就會降低左佢平時賣既產品價值
現實大把例子你睇

收稅囉
就好似貿易壁壘
到時就有機械人壁壘

歐洲已經顯示左多元交化係災難

但日本始終不敵人口嚴重老化既事實

Bill Gates：政府應設立機械人稅，對應新時代

好難啦日本仔咁撚排外又死板

當一個新移民

反正Ｄ日本妹將來都是俾老野中出，不如益下香港人

個人覺得日本係最能面對人工智能

點睇全民基本收入?
將主要既福利開支轉為基本收入
強制釋放老人既購買力
年輕人亦都少左因為生計而被迫從事唔鍾意既工作
慢慢迫使日本既職場文化改變

芬蘭政府有諗過
但係最後有冇實行就唔知了

我覺得日本不太可能為左人口問題而接受移民

首先佢地係好排外，無論你係金髮碧眼定係南亞非裔。debito 個blog 有相關details , 你地可以覺得佢naturalise 左之後仲特登去challenge 係戇鳩，但都揭示左日本人既排外性極強。

其次，日本就業同經濟都麻麻，派遣員工都大一堆local 爭餐死，點會有位特登比你移民上，你係有料既又未必要考慮日本，稅極重，上流機會低，守舊死板，人工低（相對當地生活開支）

最後一個就係佢地自身既自滿仲係度，脫離唔到70-80年代既榮耀景況。以致成個國家同企業好難轉型，唔敢面對現實。

共產時又要資本 資本時又要共產

100%食物係冇可能完全使用
唔係共產計人頭分
係比多啲錢就買多啲
有錢人點都可以不停買 窮人永遠只係買得佢地應付到嘅數
窮人只係買得30% 淨底70%係有錢人食哂
即使再多production都只會落有錢人手
反而要cut就會由窮人果30%cut
諗野太理想只睇數據係冇撚用

同香港做例子
假設每個成人有5000港紙收入
一般3人家庭都有15000
4人家庭20000 生得多收得多
咁同老綜有咩分別
做生做死都未必多好多 不如un un 腳個個月收錢仲爽

幾多係睇點平衡姐 只要足夠生活基本所需就得
而老綜有資格審查 第一需要大筆行政開支
第二好多時去唔到真正需要既在職貧窮果堆人度
好似你講個例子
每個成人先得5000 小童可能計3000
你覺得唔出去做野真係夠你提升生活水平?
就算生得多d都好啦 可以解決長遠人口老化問題